%! Author = murfe
%! Date = 09.06.2026

\chapter{Einleitung}\label{ch:einleitung}
\section{Motivation}\label{sec:motivation}
In modernen Softwaresystemen stellt die Verarbeitung von Hintergrundjobs einen
zentralen Bestandteil vieler Backend-Architekturen dar \parencite[Kap. 10]{kleppmann_designing_2017}.
Zahlreiche Geschäftsprozesse, darunter die Generierung von Reports, der Import großer
Datenmengen, periodische Abrechnungsläufe oder das Versenden asynchroner
Benachrichtigungen, erfordern eine Verarbeitung, die entkoppelt vom synchronen
Request-Response-Zyklus stattfindet.
Insbesondere in industrienahen und
sicherheitskritischen Anwendungen, etwa im Bereich der luftfahrttechnischen
Wartungsdokumentation, müssen solche Prozesse nicht nur funktional korrekt ablaufen,
sondern darüber hinaus zuverlässig, nachvollziehbar und fehlertolerant sein.


\section{Problemstellung}\label{sec:problemstellung}
In der Praxis können bei der Verarbeitung von Hintergrundjobs jederzeit Teilausfälle
auftreten.
Prozesse können während der Verarbeitung unerwartet terminieren,
Datenbankverbindungen können kurzzeitig unterbrochen werden oder identische
Anfragen werden zum Beispiel infolge von clientseitigen Wiederholungsversuchen
mehrfach an das System übermittelt oder Ergebnisse bzw. Antworten gehen verloren
\parencite[Kap. 8]{kleppmann_designing_2017}.
Ohne geeignete Mechanismen führen derartige Szenarien
zu inkonsistenten Systemzuständen.
Beispielsweise verbleiben Jobs im Status
\glqq laufend\grqq, obwohl kein Worker sie mehr aktiv verarbeitet, Ergebnisse werden doppelt
erzeugt oder Aufträge gehen vollständig verloren.\par
Bestehende Frameworks und Bibliotheken, etwa Quartz Scheduler \parencite{terracotta_inc_hrsg_quartz_2026}
oder Spring Batch \parencite{broadcom_inc_hrsg_spring_2026}, adressieren Teilaspekte
der Hintergrundverarbeitung, setzen jedoch voraus, dass grundlegende
Architekturentscheidungen bewusst und korrekt getroffen werden.
So muss unter anderem entschieden werden, wie sichergestellt wird, dass ein Job nach einem
Prozessabsturz nicht verloren geht, wie verhindert wird, dass zwei Worker denselben
Job gleichzeitig verarbeiten, wie das System doppelte Aufträge erkennt und redundante
Ergebnisse vermeidet und wie es sich bei kurzzeitigen Datenbankausfällen verhält.
Keine der genannten Lösungen beantwortet diese Fragen vollständig.
Sie erfordern vielmehr ein durchdachtes Zusammenspiel aus einem persistenten Statusmodell, klar
definierten Transaktionsgrenzen, geeigneten Locking-Strategien, Mechanismen zur
Vermeidung doppelter Ausführung sowie Retry- und Backoff-Policies.
Die zentrale Herausforderung liegt darin, diese Mechanismen so zu entwerfen und zu kombinieren,
dass das System definierte Zusicherungen unter allen relevanten Fehlerszenarien einhält.\par

Die beschriebene Problematik ist von hoher praktischer und industrieller Relevanz.
Nahezu jedes Backend-System, das über einfache \gls{crud}-Operationen hinausgeht,
muss eine Form der zuverlässigen Hintergrundverarbeitung mittels Transaktionen
implementieren \parencite[Kap. 4]{richardson_microservices_2018}.
Fehler in diesem Bereich führen zu Datenverlust, inkonsistenten Geschäftszuständen
sowie unnötigem manuellem Eingriff und können insbesondere in regulierten Domänen
wie der Luftfahrt Compliance-Verstöße nach sich ziehen.
Auch im Kontext von Cloud-nativen Architekturen ist dieses Thema relevant.
Horizontale Skalierung, Container-Neustarts und kurzzeitige
Netzwerkunterbrechungen können auftreten und müssen behandelt werden.
Daher bilden die in dieser Arbeit behandelten Konzepte auch die Grundlage für den
zuverlässigen Betrieb von Backend-Systemen in Cloud-Umgebungen.
Trotz dieser Relevanz existiert wenig praxisorientierte und zugleich evaluierte Literatur,
die den gesamten Entwurfsprozess eines solchen Systems, von der
Anforderungsdefinition über die Architekturentscheidungen bis hin zum systematischen
Fehlervalidierung, nachvollziehbar dokumentiert und empirisch überprüft.\par
Daraus ergibt sich die dieser Arbeit zugrundeliegende Hauptforschungsfrage:\\
Welche Architekturmechanismen und Entwurfsentscheidungen sind notwendig, um in
einem Java/Spring-basierten Job-Processing-Backend definierte Konsistenzzusicherungen
unter typischen Teilausfallszenarien nachweisbar einzuhalten?\\
Zur Beantwortung dieser Frage werden folgende Teilfragen untersucht:
\begin{enumerate}[label=TF\arabic*:, ref=TF\arabic*]
    \item \label{item:tf1} Welche Zusicherungen muss das System gewährleisten, damit Jobs stets
    korrekt und ohne Inkonsistenzen verarbeitet werden?
    \item \label{item:tf2} Welchen Beitrag leisten Idempotenz, Retry-Strategien und Dead-letter-Handling
    zur Robustheit unter definierten Fehlerszenarien?
    \item \label{item:tf3} Wie müssen Transaktionen und Locking-Strategien genutzt werden, damit
    bei paralleler Arbeit mehrerer Worker keine Doppelverarbeitung oder
    inkonsistenten Zustände entstehen?
    \item \label{item:tf4} Wie lässt sich sicherstellen, dass Jobs nach einem unerwarteten
    Prozessabbruch korrekt wiederaufgenommen werden, ohne dass Aufträge
    verloren gehen?
\end{enumerate}


\section{Zielsetzung}\label{sec:zielsetzung}
Ziel dieser Arbeit ist der Entwurf, die prototypische Implementierung und die Evaluation
eines fehlertoleranten Job-Processing-Backends auf Basis von Java und Spring.
Dabei soll herausgearbeitet werden, welche Architekturmechanismen erforderlich sind,
damit Hintergrundjobs auch bei Teilausfällen zuverlässig, korrekt und nachvollziehbar
verarbeitet werden und definierte Konsistenzzusicherungen eingehalten werden.

Konkret verfolgt die Arbeit folgende Teilziele:
\begin{enumerate}[label=TZ\arabic*:, ref=TZ\arabic*]
    \item \label{item:tz1} Definition von Zusicherungen: Es sollen präzise Korrektheitsbedingungen
    formuliert werden, die das System zu jedem Zeitpunkt einhalten muss,
    unabhängig davon, welche Fehler auftreten.
    Dazu zählen unter anderem, dass kein Job doppelt erfolgreich abgeschlossen wird,
    dass kein Job dauerhaft verloren geht und dass Statusübergänge ausschließlich
    dem definierten Zustandsmodell folgen.
    \item \label{item:tz2} Architekturentwurf: Es soll eine Architektur entworfen werden, die persistente
    Job-States, Idempotenz, Retry-Strategien sowie ein nachvollziehbares
    Statusmodell umfasst.
    Architekturentscheidungen sollen explizit dokumentiert und begründet werden.
    \item \label{item:tz3} Prototypische Implementierung: Die entworfene Architektur soll als
    funktionsfähiger Prototyp umgesetzt werden, der die definierten Zusicherungen
    unter realistischen Bedingungen einhält.
    \item \label{item:tz4} Evaluation unter Fehlerbedingungen: Es soll nachgewiesen werden, dass das
    System seine Zusicherungen auch bei gezielt herbeigeführten Teilausfällen nicht
    verletzt.
\end{enumerate}

\section{Hypothesen}\label{sec:hypothesen}
Auf Basis der Forschungsfrage und der Zielsetzung werden folgende Hypothesen formuliert,
deren Überprüfung im Rahmen der Implementierung und insbesondere der Evaluation erfolgt.
\begin{enumerate}[label=H\arabic*:, ref=H\arabic*]
    \item \label{item:h1} Durch die Kombination eines persistenten Statusmodells mit transaktionsbasiertem
    Locking und Idempotenz-Mechanismen lässt sich ein System entwerfen, das auch bei
    unerwarteten Prozessabbrüchen keine Jobs verliert und keine doppelten Ergebnisse
    erzeugt.
    \item \label{item:h2} Retry-Strategien mit exponentiellem Backoff in Verbindung mit einer
    Fehlerklassifikation (transient vs. permanent) erhöhen die Robustheit des Systems
    gegenüber kurzzeitigen Infrastrukturausfällen, ohne dabei die definierten Zusicherungen
    zu verletzen.
    \item \label{item:h3} Die definierten Zusicherungen lassen sich durch automatisierte Tests mit gezielter
    Fehlerinjektion reproduzierbar überprüfen und nachweisen.
\end{enumerate}

\section{Aufbau der Arbeit}\label{sec:aufbau}
